ปอมท.วางจรรยาบรรณอาจารย์

วันศุกร์ที่ 7 เมษายน พ.ศ.2543
ปอมท.วางจรรยาบรรณอาจารย์


• ใช้มาตรการสังคมลงโทษ-สร้างภาพลักษณ์ใหม่แม่พิมพ์ชาติ

ปอมท.กำหนดจรรยาบรรณอาจารย์มหาวิทยาลัย เพื่อสร้างภาพลักษณ์ใหม่ให้แม่พิมพ์ของชาติ 
หากทำผิดจรรยาบรรณจะใช้มาตรการสังคม ลงโทษ พร้อมส่งข้อกำหนดให้อธิการบดีทั่วประเทศ 
รวมทั้ง รมว. ทบวง,รมว.สำนักนายกฯและประธาน คณะกรรมการบริหารสปศ.

ดร.วัฒนชัย พงษ์นาค ประธานสภาคณาจารย์ สถาบันเทคโนโลยีพระจอมเกล้าเจ้าคุณทหารลาด 
กระบัง (สจล.) ในฐานะเลขาธิการที่ประชุมประธานสภาอาจารย์มหาวิทยาลัยทั่วประเทศ 
(ปอมท.) เปิดเผยว่า ในการประชุม ปอมท.ครั้งที่ 2/2543 ที่ผ่านมา ณ มหาวิทยาลัยสงขลานครินทร์ 
วิทยาเขตปัตตานี ได้มีการพิจารณาและกำหนดจรรยาบรรณของอาจารย์ในมหาวิทยาลัย ไว้เพื่อเป็นแนวปฏิบัติดังนี้

1.อาจารย์พึงดำรงตนให้เป็นแบบอย่างที่ดีแก่ศิษย์และบุคคล ทั่วไป ทั้งด้านส่วนตัวและการงาน 
2.อาจารย์พึงปฏิบัติหน้าที่ด้วยความรับผิดชอบ เสียสละ อดทน ซื่อสัตย์ สุจริต 3.อาจารย์พึงปฏิบัติงานโดยมีเสรีภาพทางวิชาการ 
ไม่ถูกครอบงำด้วยอิทธิพลหรือผลประโยชน์ใด 4.อาจารย์พึงหมั่นศึกษา ค้นคว้า ติดตามความก้าวหน้าทางวิชาการให้ 
ทันสมัยอย่างต่อเนื่องตลอดเวลา 5.อาจารย์พึงเป็นนักวิจัยที่มีจรรยาบรรณนักวิจัยตามข้อกำหนดของคณะกรรมการวิจัยแห่งชาติ

6.อาจารย์พึงสอนศิษย์อย่างเต็มความสามารถด้วยความบริสุทธิ์ใจ ช่วยเหลือและปฏิบัติต่อศิษย์ 
อย่างมีเมตตาและเป็นธรรม 7.อาจารย์พึงปฏิบัติต่อเพื่อนร่วมงาน เยี่ยง กัลยาณมิตร 
ช่วยเหลือ ส่งเสริมและเกื้อกูลซึ่งกันและกัน 8.อาจารย์พึงสร้างและส่งเสริมความสามัคคีในหมู่คณะ 
และมีส่วนร่วมในการพัฒนามหาวิทยาลัย และ 9. อาจารย์พึง ปฏิบัติตนด้วยความรับผิดชอบต่อ 
ผู้อื่น สังคมและประเทศชาติ

ทั้งนี้ เลขาธิการปอมท. กล่าวว่า อาจารย์ในมหาวิทยาลัยนั้นมีทั้งคนดีและคนไม่ดี 
ซึ่งในปัจจุบันสังคม มองภาพอาจารย์ในเชิงลบ ทั้งที่ครู อาจารย์ควรเป็นต้นแบบที่ดีให้กับศิษย์และสังคม 
โดยเฉพาะในเรื่องการทำวิจัยที่เป็นการสร้างองค์ความรู้ใหม่ ถ้าอาจารย์เหล่านี้ไม่ปฏิบัติงานตามจรรยาบรรณ 
ไปลอกงานวิจัย ผู้อื่นหรือทำงานที่เน้นในเชิงธุรกิจมากขึ้นก็เป็นการไม่เหมาะสม 


ทั้งนี้ หากพบว่าอาจารย์ไม่ว่าจะอยู่ในสถาบันการศึกษาใดก็ตามปฏิบัติผิดจรรยาบรรณ 
ก็จะใช้มาตร การทางสังคมลงโทษ โดยในเบื้อง ต้นปอมท.จะเป็นผู้ดูแลในส่วนนี้ และหลังจากปฏิรูปการศึกษาเสร็จสิ้นแล้ว 
หรือภายหลังปีการศึกษา 2545 อาจจะมีหน่วยงานอื่นขึ้นมาควบคุมแทน

อย่างไรก็ตาม ข้อจรรยาบรรณที่ ปอมท.ประกาศนั้น เป็นเรื่องที่อาจารย์มหาวิทยาลัยต้องยึดถือปฏิบัติกันอยู่แล้ว 
เพียงแต่ทำออกมาให้เห็นเป็นลายลักษณ์อักษร เพื่อ เป็นแนวทางให้แต่ละมหาวิทยาลัย 
นำไปปรับปรุง และปฏิบัติ ให้เข้ากับเอกลักษณ์ของแต่ละสถาบัน 

อีกทั้ง ปอมท.จะจัดส่งประกาศจรรยาบรรณอาจารย์ให้แก่ อธิการบดีทุกมหาวิทยาลัย รวมถึงนายประจวบ 
ไชยสาส์น รัฐมนตรีว่าการทบวง มหาวิทยาลัย นายอภิสิทธิ์ เวชชาชีวะ รัฐมนตรีประจำสำนักนายกรัฐมนตรี 
และนายวิจิตร ศรีสอ้าน ประธานคณะกรรมการบริหารสำนักงานปฏิรูปการศึกษา เพื่อสนับสนุนให้เกิดแนวทางในการปฏิบัติต่อไป 


Krungthep Turakij Newspaper
